# 개요 및 구조

## 개요 <a id="#overview"></a>
이전 문서 [시작하기](../user-guide/getting-started.md)는 datalake의 한 인스탄스 `SejongLake`를 구축하는 방법에 대한 간단한 가이드 문서이다. 한편 본 레퍼런스 가이드는 datalake 관리 도구인 `SureDataOps`에 대한 가이드 문서라 할 수 있다. 

`SureDataOps(가칭)`은 빅데이터 플랫폼의 생애 주기를 지원하는 일종의 프레임워크라 할 수 있다. 데이터레이크를 생성하고 이에 데이터 세트를 정의하고 데이터 오브젝트(덷이터 파일 또는 테이블)을 생성, 저장 관리를 수행하여 데이터 사용자에게 가장 최신의 정확한 데이터 오브젝트를 제공하는 역할을 수행한다. 이를 위하여 프레임워크를 위의 역할을 수행할 수 있도록 적절한 workflow를 제공할 수 있어야 하며 다양한 데이터 오브젝트를 지원할 수 있도록 유연한 [구조](#architecture)여야 한다. 

먼저 사용할 용어 데이터레이크, 데이터 세트와 데이터 오브젝트를 간단히 정의하고자 한다<a href="#foot-1" id="foot-1-ref"><sup>1</sup></a>. 데이터 오브젝트<a href="#foot-2" id="foot-2-ref"><sup>2</sup></a>는 데이터레이크에 저장하고 관리하는 최소 단위(unit)이다. 다수의 데이터 오브젝트는 사용자의 관심에 따라 데이터세트(dataset)를 이룬다. 데이터 세트는 파일 시스템의 디렉토리 또는 데이터베이스에 해당한다고 생각할 수 있다. 마지막으로 데이터 세트들이 모여 데이터레이크를 구성한다.

본 레퍼런스 가이드에서는 이 섹션에 데이터 레이트에 대한 개략적인 소개와 데이터 레이스의 [구조](#architecture)를 설명한다. [카탈로그 관리](catalog.md) 페이지에서는 데이터레이크를 기술하는 일종의 메타 데이터에 대하여 기술하고, [데이터 수집](data-collection.md) 페이지에서는 데이터레이크에서 저장과 관리하는 데이터 오브젝트의 데이터 수집하는 프로세스에 대한 것이다. 수집된 데이터를 처리하여 사용자에게 서비스하기 위한 [데이터 준비](data-preparation.md) 페이지는 기술하고 있다. 데이터레이크가 저장하고 있는 데이터 오브젝트의 속성의 분포를 간단히 살펴 볼 수 있는 요약 통계를 제공하는 [데이터 시각화](data-visualization.md)를 설명하고 있다. 마지막으로 현재의 버전을 업그레이드 하기 위하여 필요한 기술 요소들을 나열하는 [다음 버전을 위하여](tech-debts.md) 페이지로 레퍼런스 가이드를 마친다. 

레퍼런스 가이드에 대한 목차는 다음과 같다.

- [개요](overview.md)
- [카탈로그 관리](catalog.md)
- [데이터 수집](data-collection.md)
- [데이터 준비](data-preparation.md)
- [데이터 시각화](data-visualization.md)
- [다음 버전을 위하여](tech-debts.md)


## 구조 <a id="architecture"></a>
`SureDataOps`가 운영허는 데이터레이크는 `open data architure`를 채택하고 있다. 이는 다양한 데이터 저장소(data store)를 지원하고, 다양한 형식의 데이터 오브젝트를 저장하기 위함이다. 개략적인 구조는 다음과 같다.

<center>
![open-data-architecture](../images/open-data-arch.png)
Open Data Architectue (출처: ?)
</center>

위 그림의 구조는 데이터 관점에서 개념적인 모델이며, 이 모델을 지원하기 위하여 빅데이터 플랫폼과 데이터옵스가 이를 지원하여야 할 것이다. 따라서 이를 위한 컴포넌트들은 다음과 같은 서비스를 제공하여야 한다.

- 메터데이터와 마스터 데이터를 위한 카탈로그 관리, 
- 각 레이어간의 인터페이스, 
- 데이터 오브젝트의 수집, 
- 수집한 데이터 오브젝트내의 데이터 추출, 전환과 클린싱을 포함한 데이터 준비, 
- 준비된 데이터의 저장과 수집, 준비 및 사용 이력 관리, 
- 데이터 오브젝트에 간략한 개요 시각화 

SureDataOps는 데이터레이크 운영 프레임워크로 등록된 데이터세트를 카탈로그와 레이터간의 인터페이스에 기반하여 데이터의 수집, 저장, 제공 및 관리를 매끄럽게 지원하여 개발자 및 사용자에게 AI 및 데이터 분석 애플리케이션의 개발 및 운영 환경을 제공한다. 

<center>
![dataops-framework](../images/dataops-framework.png)
SureDataOps 워크플로우
</center>

----
[comment]: # (여기에 open data architecture 그림을 )
<a id="foot-1" href="#foot-1-ref"><sup>1</sup></a> 정의할 필요가 있는 용어가 나올 떄마다 정의를 본문이나 footnote에 작성할 것이다.

<a id="foot-2" href="#foot-2-ref"><sup>2</sup></a> 데이터 오브젝트(Data Obejct)를 '데이터 객체'로 사용하지 않는 이유는 일반적인 객체 지향 프로그램의 '객체'와 구별하기 위함이다. 특별히 일반적인 '객체'와 특성상 크게 다르지는 않을 수 있지만 여기에서는 단위가 일반 '객체'에 비하여 크기 때문이다. 예를 들면, 관계형 데이터베이스에서 '테이블', 파일 시스템에서의 '파일'에 해당한다.

